---
title: >-
    بخش ۶۳ - نظر نایینی
---
# بخش ۶۳ - نظر نایینی

<div class="n" id="bn1"><p>اسمش میرزا محمد رحیم و از اکابر اهالی آن قصبهٔ پرنعیم. در آغاز شباب از تحصیل علوم متداوله کامیاب. در اصفهان جنت نشان در خدمت علمای دین و پیروان شرع مبین به قدر استعداد خود از هر خرمنی خوشه چین آمد. در فنون علوم ماهر و قادر گردید. در طلب حصول تصفیه و تزکیهٔ نفسیه برآمد و شوقمند مجاهدات و مشاهدات شد. آخرالامر نورعلیشاه اصفهانی را دریافت و به جانب او شتافت. دست ارادت بدو داد و ذکر خفی از او تلقین گرفت و به عبادت مشغول گردید و به مراتب عالیهٔ ذوق و حال از فقرای معاصرین محسوب و طالبان را خدمتش مطلوب است. گاهی صحبت و گاهی نظر تخلص می‌نماید و نام طریقتش نظرعلیشاه است و از اشعار ابکار افکار اوست:</p></div>
<div class="c"><p>مثنوی</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>باز دلم عاشق و دیوانه شد</p></div>
<div class="m2"><p>محو رخ ساقی و پیمانه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>باز دلم نشاء دیگر گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>مست شد و عاشقی از سر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مرغ دلم طایر عرش آشیان</p></div>
<div class="m2"><p>کرد هوای چمن لامکان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چون سخن دلکش رامین به ویس</p></div>
<div class="m2"><p>چون نفخات یمنی از اویس</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نورفشان همچو کف موسوی</p></div>
<div class="m2"><p>روح فزا همچو دم عیسوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بوی خدا از یمنم می‌رسد</p></div>
<div class="m2"><p>نفخ اویس از قرنم می‌رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>طوس، حریم حرم کبریاست</p></div>
<div class="m2"><p>مدفن پاک شهِ پاکان، رضاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کعبه اگر خانهٔ آب و گل است</p></div>
<div class="m2"><p>طوس رضا کعبهٔ جان و دل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>کعبه بود سجده گه خاکیان</p></div>
<div class="m2"><p>طوس بود قبلهٔ افلاکیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>مهبط انوار الهی است طوس</p></div>
<div class="m2"><p>جلوه گه حضرت شاهی است طوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>آینهٔ سینهٔ سیناست طوس</p></div>
<div class="m2"><p>خوابگه بضعهٔ موساست طوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>قبّهٔ او سرزده از ساق عرش</p></div>
<div class="m2"><p>سُدّهٔ آن قبه بود طاق عرش</p></div></div>